**类型推论**、**型別推斷**、或**隐含类型**，是指[编程语言中在](../Page/编程语言.md "wikilink")[编译期自动推导出值的](../Page/编译期.md "wikilink")[数据类型的能力](../Page/数据类型.md "wikilink")，它是一些[强](../Page/强类型.md "wikilink")[静态类型语言的特性](../Page/静态类型.md "wikilink")。一般而言，[函数式编程语言具有此特性](../Page/函数式编程语言.md "wikilink")。自动推断类型的能力让很多编程任务变得容易，让程序员可以忽略[类型标注的同时仍然允许类型检查](../Page/类型标注.md "wikilink")。

具有类型推论的语言有：[Rust](../Page/Rust.md "wikilink"),
[Haskell](../Page/Haskell.md "wikilink"),
[Cayenne](../Page/Cayenne.md "wikilink"),
[Clean](../Page/Clean语言.md "wikilink"),
[ML](../Page/ML语言.md "wikilink"),
[OCaml](../Page/OCaml.md "wikilink"),
[Epigram](../Page/Epigram.md "wikilink"),
[Scala](../Page/Scala.md "wikilink"),
[Nemerle](../Page/Nemerle.md "wikilink"),
[D](../Page/D语言.md "wikilink"),
[Chrome](../Page/Chrome.md "wikilink")，[Visual Basic
2008](../Page/Visual_Basic_2008.md "wikilink")、[Boo](../Page/Boo.md "wikilink")、[C\#
3.0和](../Page/C_Sharp.md "wikilink")[C++11](../Page/C++11.md "wikilink")\[1\]。计划支持类型推论的有
[Fortress](../Page/Fortress.md "wikilink"),
[Vala和](../Page/Vala.md "wikilink")[Perl
6](../Page/Perl_6.md "wikilink")。

与此相对，通过类型标注以及字面量或其它特定语法隐含类型的语义规则（而*不是*类型推断规则）明确指定目标类型确定类型的过程称为[类型转换](../Page/类型转换.md "wikilink")。

## 非技术性解说

在大多数的编程语言中，所有值都有一个[类型](../Page/数据类型.md "wikilink")，它描述特定值的数据种类。在一些语言中，表达式的类型只在[运行时才知道](../Page/執行期.md "wikilink")；这些语言被称作[动态类型语言](../Page/动态类型.md "wikilink")。而另一些语言中，表达式的类型在[编译时就知道](../Page/编译时.md "wikilink")，这些语言叫做[静态类型语言](../Page/静态类型.md "wikilink")。在静态类型语言中，函数的输入和输出与[局部变量的类型一般必须用类型标注明确的提供](../Page/局部变量.md "wikilink")。例如，在
[C](../Page/C语言.md "wikilink") 语言中:

``` c
 int addone(int x)
 {
     int result; /*声明整数 result (C 语言)*/

     result = x+1;
     return result;
 }
```

这个函数定义开始处，`int addone(int x)` 声明了 `addone` 是函数，接受一个整数类型的参数，并返回一个整数。`int
result;` 声明了局部变量 `result` 是个整数。在支持类型推论的建议的语言中，代码可写为如下:

`addone(x) {`
`    var result;  /*推论类型 result (在建议的语言中)*/`
`    var result2; /*推论类型 result #2 */`

`    result = x+1;`
`    result2 = x+1.;  /* 此行不工作 */`
`    return result;`
`}`

这看起来非常像在动态类型语言中写出的代码，但是提供了一些额外的约束（见下）使得能够在编译时推断出所有变量的类型。在上面的例子中，因为`+`
总是接受两个整数并返回一个整数。编译器可以推论出 `x+1` 的值是个整数，因此 `result` 是个整数，`addone`
的返回值是个整数。类似的，因为 `+` 要求它的两个实际参数都是整数，`x` 必须是整数，因此 `addone`
接受一个整数实际参数。

但是在随后一行中 *result2* 加上了一个浮点数 "`1.`"，导致了 `x`
同时用于整数和浮点数的冲突。这种情况将生成编译时间错误消息。在老语言中，*result2*
可以被隐含的声明为浮点变量，通过隐含的转换表达式中的整数 `x`，简单的因为小数点意外的被放到了整数 1
的后面。这种情况说明了二者之间的区别，“类型推论”不涉及类型转换，而“[隐含类型转换](../Page/隐含类型转换.md "wikilink")”经常没有限制的把数据强制成高精度的数据类型。

## 技术描述

类型推论指的是要么部分要么完全自动演绎的能力，把值的类型从表达式的最终计算中推导出来。因为这个过程在编译时间系统性的进行，编译器经常能推出变量的类型或函数的[类型标署](../Page/类型标署.md "wikilink")，而不用给出明确的类型标注。在很多情况下，如果推论系统足够强壮或程序足够简单，有可能完全从程序中省略类型标注。

要获得正确推导出缺乏类型标注的一个表达式的类型所必要的信息，编译器要么随着给它的子表达式(它们自身可以是变量或函数)的类型标注的聚集(aggregate)和后续简约来收集这种信息，要么通过各种原子值的类型的隐含理解(比如
() : [单位](../Page/单位类型.md "wikilink"); true : 布尔; 42 : 整数; 3.14159 : 实数;
等等)。通过表达式的最终简约到隐含类型原子值的识别，类型推论语言的编译器有能力编译完全没有类型标注的程序。在[高阶编程和](../Page/高阶编程.md "wikilink")[多态性的高度复杂的情况下](../Page/多态性.md "wikilink")，编译器不能总是如此推论，偶尔需要类型标注来去除歧义。

## 例子

例如，考虑 [Haskell](../Page/Haskell.md "wikilink") 函数
`map`，它把一个函数应用于一个列表的每个元素上，它可定义为:

`map f [] = []`
`map f (first:rest) = f first : map f rest`

明显的函数 `map` 接受一个列表作为第二个实际参数，它的第一个实际参数 `f` 是可以应用于这个列表的元素的类型上函数，而 `map`
的结果被构造为其元素是 `f` 的结果的一列表。所以假定列表包含同样类型的元素，我们能可靠的构造出类型标署

`map :: (a -> b) -> [a] -> [b]`

这里的语法 "`a->b`" 指示接受 `a` 作为它的形式参数并生成 `b` 的一个过程。 "`a->b->c`" 等价于
"`a->(b->c)`"。

注意 `map` 的推论类型是[参数化多态的](../Page/类型多态性.md "wikilink"): 实际参数和 `f`
的结果的类型是不推出的，而是留作类型变量，所以 `map`
可以应用于各种类型的函数和列表，只要在每次调用中实际类型是匹配的。

## Hindley–Milner 类型推论算法

进行类型推论的常用算法是 Hindley–Milner 或 Damas–Milner 算法。

这个算法的起源是 [Haskell B. Curry](../Page/Haskell_B._Curry.md "wikilink") 和
[Robert Feys](../Page/Robert_Feys.md "wikilink")
在1958年为[简单类型lambda演算设计的类型推论算法](../Page/简单类型lambda演算.md "wikilink")。在
1969 年 [Roger Hindley](../Page/Roger_Hindley.md "wikilink")
扩展了这项工作并证明他们的算法总能推出最一般的类型。在 1978 年 [Robin
Milner](../Page/Robin_Milner.md "wikilink")，独立于 Hindley 的工作，提供了等价的算法。在
1985 年 [Luis Damas](../Page/Luis_Damas.md "wikilink") 最终证明了 Milner
的算法是完备的并扩展它来支持带有多态引用的系统。

### 算法

算法过程分两个步骤。首先需要生成一些要解的方程，接着解它们。

#### 生成方程

用来生成方程的算法类似与正规的类型检查器，所以我们首先如下[有类型lambda演算的正规类型检查器](../Page/有类型lambda演算.md "wikilink"):

\(e \, ::= E \mid v \mid (\lambda v:\tau. e) \mid (e\, e)\)

和

\(\tau \, ::= T \mid \tau \to \tau\)

这里的 \(E\) 是原始表达式 (比如 "3") 而 \(T\) 是原始类型 (比如 "Integer")。

我们希望构造有类型 \((\epsilon, t) \to \tau\) 的一个函数 \(f\)，这里的 \(\epsilon\) 是类型环境而
\(t\) 是一个项。我们假定这个函数已经定义在原始表达式上。其他情况有:

  - \(f(\epsilon, v) = \tau\) 这里的 \((v, \tau)\) 在 \(\epsilon\) 中
  - \(f(\epsilon, g\, e) = \tau\) 这里的
    \(f(\epsilon, g) = \tau_1 \to \tau\) 且 \(f(\epsilon, e) = \tau_1\)
  - \(f(\epsilon, \lambda v:\tau. e) = \tau \to f(\epsilon_1, e)\) 这里的
    \(\epsilon_1 = \epsilon \cup (v, \tau)\)

注意我们至今没有指定在不能满足各种条件的时候做什么。这是因为，在简单类型检查算法中，检查在任何事情出错的时候都失败。

现在，我们开发一个更复杂的算法来处理类型变量和在它们上的约束。所以，我们扩展原始类型的集合 T 来包括变量的无限补给，指示为小写希腊字母
\(\alpha, \beta, ...\)。详情参见 \[2\]。

#### 解方程

解方程通过[合一进行](../Page/合一.md "wikilink")。这是个意外简单的算法。函数 \(u\)
运算在类型方式上并返回叫做“代换”的一个结构。代换简单是一从类型变量到类型的一个映射。代换可以用明显的方式组成和扩展。

合一方程的空集是足够容易的: \(u\, \emptyset = \mathbf{i}\)，这里的 \(\mathbf{i}\) 是同一代换。

合一变量与类型以如下方式进行:
\(u\, ([\alpha = T] \cup C) = u\, (C') \cdot (\alpha \mapsto T)\)，这里的
\(\cdot\) 是代换合成算子，而 \(C'\) 是保持约束 \(C\) 于应用到它的新代换 \(\alpha \mapsto T\)
的集合。

当然 \(u\, ([T = \alpha] \cup C) = u ([\alpha = T] \cup C)\)。

有趣的情况保持为
\(u\, ([S \to S' = T \to T']\cup C) = u \, (\{[S = T], [S' = T']\}\cup C)\)。

## 引用

## 外部链接

  - [Archived e-mail
    message](http://www.cis.upenn.edu/~bcpierce/types/archives/1988/msg00042.html)
    by Roger Hindley explaining the history of type inference
  - [Implementation](https://web.archive.org/web/20050911123640/http://www.cs.berkeley.edu/~nikitab/courses/cs263/hm.html)
    of Hindley-Milner in Perl 5, by Nikita Borisov (via [Internet
    Archive](../Page/Internet_Archive.md "wikilink"), version [Sep
    11](../Page/Sep_11.md "wikilink")2005)

[Category:类型论](../Category/类型论.md "wikilink")

1.  [C++0x](http://www.artima.com/cppsource/cpp0x.html)
2.